[澳門亂象]路環項目涉欺詐 廉署促收地

澳門政府亂龍，5萬多平方米政府土地遭強霸！澳門路環疊石塘山建築項目引發保育爭議，澳門廉政公署2016年收到投訴後介入，於昨(6日)公布調查報告，驚爆疑有人冒充業權人後人非法獲地，「契仔變契爺」，將房屋稅申報表「包裝」成證明文件，經一連串「漂白」成功獲發地籍圖，令本來最多僅數百平方米土地，面積擴大百倍至5萬多平方米，土地確實所在地亦非現時項目位置，促政府收回土地。綜合廉署報告，回歸前的澳門法院、財政司海島市財稅分處、地圖繪製暨地籍司、回歸後的工務局，均需負極大責任。澳門各界狠批事件極其荒謬，回歸多年後始揭發，且一直未跟進處理，不排除回歸前後有官員包庇「做手腳」，憂類似個案會繼續出現。

澳門廉署公布報告指，相關6150地段自1903年起，登記業權人為一名崔姓男子，至1991年，兩名黃姓路環居民聲稱崔是兩人祖父，獲法院確認為土地繼承人。他們繼承土地業權後，於1992和1993年申請測量地界，但因無任何證明資料被拒。其後他們憑財政司海島市財稅分處發出的轉錄證明，獲法官批准修正財產清單，加入5萬多平方米土地面積，再把土地面積添加到物業登記。翌年由地圖繪製暨地籍司發出的地籍圖中，土地位置已改為目前疊石塘山位置。土地其後售予一間公司，並計劃進行建築項目。

廉署指土地繼承的訴訟缺乏事實依據，不排除有人利用司法程序，冒充業權人後人非法獲地。而在測量地界及發出地籍圖過程中，亦有明顯錯誤甚至欺詐，相關土地的實際位置並非位於疊石塘山，而是在路環舊市區恩尼斯總統前地附近，面積也沒有53866平方米，最多僅有數百平方米，疊石塘山建築項目的地段屬國有土地，澳門政府應透過適當的程序及渠道收回土地。

廉署的調查又發現，工務部門於1999年時，只容許相關土地興建20.5米高的7層樓宇，最大海拔高度不能超過33.4米。至2009年，工務局發出的街線圖把土地分為3個部分，最大許可高度介乎8.9米至80米，但工務局在2011年發出項目的新街線圖，許可高度均為海拔100米，廉署認為明顯違反行政指引訂定的規劃條件。廉署報告還提到，法院批准有關土地時，當事人申報的土地價值是57000澳門元。廉署認為，若不是當事人聲明的土地面積有假，就是聲明的土地價值有誤，因為當時路環的土地不可能便宜到每平方米只值約1澳門元。

澳門政府發言人辦公室指特首高度重視事件，經聽取法律顧問意見，基於報告提出情況複雜嚴重，決定轉交檢察院，並由檢察院就涉案地段的問題深入調查，務求查明相關地段的法律性質和事實真相，依法跟進。

澳門立法會議員區錦新指整件事件從繼承土地至項目發展，歷時多年卻無人發現問題，質疑當中是否有官員包庇，「成件事唔止反映政府施政混亂，仲曝露澳門官場貪腐問題，勢必進一步打擊澳門市民對政府嘅信心。」新澳門學社副理事長蘇嘉豪形容事件極度荒謬，指事件反映澳門政府在處理批地、劃地等事件上，存有不少問題，擔心類似事件日後會繼續發生。